<resources>
    <string name="app_name_kazakh">ТҮРКІСТАН КҮНТІЗБЕСІ</string>
    <string name="app_name">Kuntizbe Kz</string>
    <string name="player_time_title">Уақыт</string>
    <string name="menu_title">Мәзір</string>
    <string name="home_title">БАСТЫ БЕТ</string>
    <string name="info_title">Ақпарат</string>
    <string name="days">Күндер</string>
    <string name="faq">Мәліметтер</string>
    <string name="books">Кітаптар</string>
    <string name="links">Сілтемелер</string>
    <string name="cities">Қалалар тізімі</string>
    <string name="message">Байланыс</string>
    <string name="location">Қыбла бағыты</string>
    <string name="settings">Баптау</string>

    <!--Faq screen-->
    <string name="about_us">    Біз туралы</string>
    <string name="about_us_text">\u00A0\u00A0 Түркістан күнтізбесі сайтымызда Қазақстан қалаларының намаз және ораза уақыттары, сүннет ғұламаларының кітаптарынан алынған діни сұхбаттар, насихаттар, тарихи-мәдени деректер, денсаулыққа пайдалы кенестер, тәлім-тәрбиеге негізделген мақалалар сияқты жалпыға қажетті мәліметтер қамтылған.
    </string>
    <string name="faq_dear_users">Құрметті оқырмандар!</string>
    <string name="faq_dear_1">\u00A0\u00A0 "Түркістан күнтізбесі" арқылы халқымыздың ғибадаттарына аз болса да көмектесу қызметін нәсіп еткені үшін Жаратқанға шүкіршілік етеміз.</string>
    <string name="faq_dear_2">\u00A0\u00A0 Күнтізбемізде берілген намаз уақыттарын соңғы мұсылман мемлекеті болған Османлы ғалымдарының ең жоғары мекемесі «Машихати Исламийа» ұжымы дайындаған х.1334 [м.1916] жылғы «Илмийа салнамасы» атты күнтізбемен Истанбул Университеті құрамындағы Қандилли обсерваториясының 1958 ж. жариялаған «Әуқати шариъийа» (шариғат белгілеген уақыттар) кітабындағы әдістер бойынша есептедік.</string>
    <string name="faq_dear_3">\u00A0\u00A0 Дәл осы уақыттар жайлы 1926 жылғы «Тақуим-и Зийа» күнтізбесінде уақыттардың халифат діни істері мекемесі тарапынан тексерілгендігі атап көрсетілген. Яғни ғибадат уақыттарын есептеуде ғасырлардан бері қолданылып келе жатқан әдістерге сүйендік.</string>
    <string name="faq_dear_4">\u00A0\u00A0 Ғибадаттардың уақыттарын анықтау, белгілеу және жариялау діни сауаттылықты талап етеді. Фиқһ ғалымдары мүжтаһидтерден алған білімдерін фиқһ кітаптарына жазған. Бұрыннан белгілі уақыттарды есептеуге рұқсат бар. Бірақ бұл уақыттарды ислам ғұламаларының мақұлдауы да шарт.</string>
    <string name="faq_dear_5">\u00A0\u00A0 Дін істерінде Ислам ғалымдары және мұсылман астрономия мамандары дұрыстаған намаз уақыттарын пайдалану керек.</string>
    <string name="faq_dear_6">\u00A0\u00A0 Шынайы дін ғалымдарынан және хәйет (астрономия) ілімінің мамандарынан құралған намаз уақытын есептеу ұжымының ең ілгері технологиялармен және астрономиялық есептермен табылған намаз уақыттарының Ислам ғалымдарының ғасырлардан бері қоданып келген “Руб-и Даира” атты құралмен есептеген уақыттарымен бірдей шыққандығы анықталды.</string>
    <string name="faq_dear_7">\u00A0\u00A0 Құрметті муфтилер және есеп мамандарынан құралған ғылыми комиссия тарапынан ең озық технологиямен жасаған есептері арқылы кестеміздегі намаз және ораза уақыттарының дұрыстығы тексерілді. Ғасырлар бойы ғұламалар, шайхулисламдар және бүкіл мұсылмандар ғибадаттарын тек шариғи уақыттарда орындаған. Кестемізде берілген уақыттар да сол ғұламалардың ғасырлар бойы қолданып келген және дұрыстығы әр ғасырдың ислам ғұламасы тарапынан қолдау тапқан әдістері және формулалары арқылы есептелді.</string>
    <string name="faq_dear_8">\u00A0\u00A0 Қазір де бүкіл мұсылмандардың осы Ижма-и муслиминнен (Мұсылман ғалымдарының ауызбірлігінен) айрылмаулары, фәтуаға бағынулары керек.</string>
    <string name="faq_dear_9">\u00A0\u00A0 Күнтізбемізде намаз уақыттарымен қатар Әһли сүннет ғұламаларының кітаптарынан алынған діни сұхбаттар, насихаттар, тарихи-мәдени деректер, денсаулыққа пайдалы кеңестер, тәлім-тәрбиеге негізделген мақалалар сияқты жалпыға қажетті мәліметтер қамтылған.</string>
    <string name="faq_dear_10">\u00A0\u00A0 Күнтізбе беттерінде Құран кәрімнен аяттар, хадис шәриф мағыналары, діни жазулар, қасиетті есімдер болғандықтан, құрмет көрсетіп, лайықты болмаған жерлерге тастамауларыңызды өтінеміз. Жаратқаннан бақытты да тату өмір кешулеріңізді тілейміз. Бізге жаңа пікірлері, сындары және дұғалары арқылы көмектесетін оқырмандарымызға алғысымызды айтамыз.</string>
    <string name="faq_dear_11">\u00A0\u00A0 "Түркістан күнтізбесі" редакциясы</string>
    <string name="faq_dear_12">\u00A0\u00A0 Алматы қаласы, Қазыбек би көшесі, 90/533 үй, 2 п. (Сейфуллин даң-ң қиылысы)</string>
    <string name="faq_dear_13">\u00A0\u00A0 Тел: 8 (727) 293 55 98</string>
    <string name="faq_dear_14">\u00A0\u00A0 е-mail: kuntizbe@gmail.com</string>
    <string name="faq_dear_15">\u00A0\u00A0 http://www.kuntizbe.kz</string>

    <string name="important_title">Маңызды дерек</string>
    <string name="imp_1_under">\u00A0\u00A0 www.namaztimes.kz </string>
    <string name="imp_1_1"> сайтында жарияланып жүрген намаз уақыттарын соңғы мұсылман мемлекеті болған Османлы ғалымдарының ең жоғары мекемесі </string>
    <string name="imp_1_bold_1"> «Машихати Исламийа» </string>
    <string name="imp_1_2"> ұжымы дайындаған х.1334 [м.1916] жылғы </string>
    <string name="imp_1_bold_2"> «Илмийа салнамасы» </string>
    <string name="imp_1_3"> атты күнтізбемен Истанбул Университеті құрамындағы Қандилли обсерваториясының «14» санды 1958 ж. жарияланған </string>
    <string name="imp_1_bold_3"> «Түркияға арналған Әуқати шаръийа» </string>
    <string name="imp_1_4"> (шариғат белгілеген уақыттар) кітабындағы әдістер бойынша есептедік. </string>
    <string name="how_time">Намаз уақыттары қалай есептеледі?</string>
    <string name="how_time_arab">АРАБША</string>
    <string name="how_time_pdf">PDF Көшіріп алу</string>
    <string name="how_time_engl">АҒЫЛШЫНША</string>
    <string name="qibla_nav">Қыбла бағыты қалай анықталады?</string>

    <string name="namaz_time">Уақыттардың анықтамасы</string>
    <string name="ismak">Имсак уақыты</string>
    <string name="ismak_text">\u00A0\u00A0 Төрт мазһабта да “Шариғи түннің” соңы. Яғни “фәжри садық” деп аталатын ағарудың шығыстағы сыртқы көкжиек (горизонт) сызығының бір нүктесінде көрінуі. Ораза тұтқанда ауыз бекітетін уақыт осы. Фәжри садық уақытының биіктігі төрт мазһабта да 19 градус.</string>
    <string name="bamdat">\u00A0\u00A0 Бамдат намазының уақыты</string>
    <string name="bamdat_text">\u00A0\u00A0 Таң намазының алғашқы уақыты имсак (фәжри садық) уақыты. Ислам астрономы Ариф бек: «Фәжри Садық, таң шуағы көкжиек үстіне жайылған уақытта басталатыны және бұл уақыт биіктігі -18 градус тіпті -16 градус екендігін білдіретін заиф (әлсіз) қаулылар да бар» деп білдірген. Сондықтан таң намазын біздің сайтта жазылған имсак уақытынан Алматы қаласы үшін қыс айларында 16 минут, жаз айларында 23 минут өткізіп оқу ықтиятты болады.</string>
    <string name="kun">\u00A0\u00A0 Күн</string>
    <string name="kun_text">\u00A0\u00A0 Таң намазы уақытының соңы. Күннің жоғарғы (үстіңгі) шетінің сол елді мекеннің сыртқы (көрінетін) көкжиек зызығынан шыға бастаған уақыты.</string>
    <string name="ishraq">\u00A0\u00A0 Ишрақ(сәске) уақыты</string>
    <string name="ishraq_text">\u00A0\u00A0 Күннің астыңғы шетінің сыртқы (көрінетін) көкжиек сызығынан бір найза бойы көтерілген уақыты немесе күннің центрінің шынайы көкжиектен 5 градус көтерілуінен басталатын уақыт. Бұл уақыт күн шығарда басталатын керахат уақытының соңы. Бұл уақыт аралығында, яғни “күн”-мен “ишрақ” уақыты аралығында намаз оқу тахриман (харамға жақын) мәкрух болады. Бұл уақыт Алматыда күн шыққаннан кейін шамамен 50-55 минуттан кейін кіреді. Айт намаздары осы уақытта оқылады.</string>
    <string name="daxua">\u00A0\u00A0 Дахуа-икубрауақыты</string>
    <string name="daxua_text">\u00A0\u00A0 Дахуа-и кубра уақыты оразаға ниет етудің соңғы уақыты. Бұл уақыт ораза мерзімінің, яғни шариғи күндіз уақытының жартысы болып табылады. Шариғи күндіз имсак уақыты мен шам уақытының аралығындағы уақыт. Яғни Дахуа-и кубра уақыты имсақ пен шам уақыттарының қосындысының жартысына тең болады. Бір күн бұрынғы күн батуынан бастап ораза күнінің Дахуа-и кубра уақытына дейін, Рамазан оразасына жүрекпен (көңілмен) ниет ету парыз болып табылады. Нәпіл және уақыты белгілі болған өз бетінше тұтқан нәпіл оразаларға ниет етудің де соңғы уақыты осы уақыт. Қаза мен кәффарат оразасына фәжрден (имсақ уақытынан) кейін ниет етуге болмайды.</string>
    <string name="zaual">\u00A0\u00A0 Зәуал керахат уақыты</string>
    <string name="zaual_text">\u00A0\u00A0 Күннің “Нисф-ун-нахар” шеңберінің бетінде тал түстен, яғни зауал уақытынан тәмкин мерзімі бұрын және кейін болған екі уақыттың арасындағы уақыт. Бұл уақыт бесін намазының кіруінен екі тәмкин бұрын басталады. Бесін намазының кіруімен бітеді. Алматы үшін 25 мин болып табылады. Намаз оқу тахримән мәкрух, яғни харам болған уақыт.</string>
    <string name="besin">\u00A0\u00A0 Бесін намазы уақыты</string>
    <string name="besin_text">\u00A0\u00A0 Көлеңкелер қысқарып, қайтадан ұзара бастаған кезден басталады. Бесін намазының уақыты асры әууәлге дейін, яғни кез-келген нәрсенің көлеңкесі шынайы зауал уақытындағы ұзындығынан, өз бойындай ұзарғанға дейін немесе асры саниге дейін, яғни кез келген нәрсенің көлеңкесі шынайы зауал уақытындағы ұзындығынан және өз бойынан екі есе ұзарғанға дейін жалғасады. Біріншісі екі имам және қалған үш мазһабтың үкімі бойынша, ал екіншісі Имам Ағзамның үкімі бойынша.</string>
    <string name="asr">\u00A0\u00A0 Аср (Екінді) намазы уақыты</string>
    <string name="asr_text">\u00A0\u00A0 Екіндіні асры әууәл деп те атайды. Екі имамның (Имам Әбу Юсуф пен Имам Әбу Мухаммедтің) үкімі бойынша аср уақытының басталу мерзімі болып табылады. Қалған үш мазһабтың үкімі де осылай. Кез келген нәрсенің көлеңкесі зауал уақытындағы ұзындығынан, сол нәрсенің бойындай ұзарғанда басталатын уақыт.</string>
    <string name="asr_sani">\u00A0\u00A0 Асры сани уақыты</string>
    <string name="asr_sani_text">\u00A0\u00A0 Имам Ағзамның үкімі бойынша екінді намазының басталу уақыты. Кез-келген нәрсенің көлеңкесі зауал уақытындағы ұзындығынан, сол нәрседен екі еседей ұзарғанда басталатын уақыт.</string>
    <string name="ekinti">\u00A0\u00A0 Екінді керахат (Исфирари шәмс) уақыты</string>
    <string name="ekinti_texxt">\u00A0\u00A0 Күн батып жатқанда намаз оқу тахримән мәкрух, яғни харам болған уақыт. Күн сарғайғаннан кейін, күннің төменгі бөлігі сыртқы (көрінетін) көкжиек сызығына найза бойы қалғанда, яғни күн центрінің шынайы көкжиектен 5 градус қалған уақытта басталатын және батқанға дейінгі мерзім. Яғни тұнық (таза, ашық) ауада күннің сәулелері түскен жерлер немесе өзінің тікелей көзбен қарай алатындай сарғая бастаған уақыттан батқанға дейінгі уақыт аралығы. Бұл уақыт “Исфирари шәмс” уақыты деп аталады. Екінді намазын оқымағандар бұл кәрахат уақытында тек парызын ғана міндетті түрде оқулары керек, намазды қазаға қалдырмауы керек.</string>
    <string name="sham">\u00A0\u00A0 Шам намазы уақыты</string>
    <string name="sham_text">\u00A0\u00A0 Күн батқаннан кейін басталып, шапақ қарайғанға дейін, яғни қызылдық жоғалғанға дейін жалғасатын уақыт.</string>
    <string name="sham_ker">\u00A0\u00A0 Шам керахат (иштибаки нужум) уақыты</string>
    <string name="sham_ker_text">\u00A0\u00A0 Жұлдыздар көбейгеннен кейінгі, яғни күннің артқы (жоғарғы) жиегінің сыртқы (көрінетін) көкжиек сызығынан 10 градус төмендегеннен кейінгі уақыт. Бұл уақыт пен күннің бату уақыты арасындағы уақыт Алматы секілді 43 градустық ендікте жатқан қалалар үшін бір жылда 48 бен 58 минут арасында өзгереді. Шам намазын уақыттың алғашқы бөлігінде оқу сүннет болады. “Иштибаки нужум” уақытынан, яғни жұлдыздар көбейгеннен кейінгі, күннің артқы жиегінің сыртқы көкжиек сызығынан 10 градус төмендегеннен кейінгі уақытқа қалдыру харам болады. Ауру, сафари болу, дайын болған тамақты жеу үшін бұл уақытқа дейін кешіктіру жаиз.</string>
    <string name="quptan">\u00A0\u00A0 Құптан намазы уақыты</string>
    <string name="quptan_text">\u00A0\u00A0 Құптан иша деген сөз. Ишаи әууәл – құптанның алғашқы уақыты. Батыстағы сыртқы (көрінетін) көкжиек сызығынан күннің қызылдығының жоғалуымен басталатын уақыт. Яғни күннің үстіңгі жиегінің сыртқы көкжиек сызығынан 17 градус төмендеген уақыты. Құптан намазының уақыты екі имамның (Имам Әбу Юсуф және Имам Мухаммедтің) үкімі бойынша ишаи әууәл уақытында басталады. Қалған үш мазһабта да осылай. (біздің сайтта дәл осы уақыттар берілген)</string>
    <string name="ishai">\u00A0\u00A0 Ишаи сани уақыты</string>
    <string name="ishai_text">\u00A0\u00A0 Батыстағы сыртқы (көрінетін) көкжиек сызығының бетінде ағарудың жойылуымен басталатын уақыт. Күн батқаннан кейін көкжиек астына 19 градус түскеннен кейін, яғни батыстағы қызыл шапақтан кейінгі ағарған нәрсе кеткеннен кейінгі уақыт «иша-и сани уақыты» деп аталады. Құтпан намазының уақыты Имам Ағзамның үкімі бойынша осы уақытта басталады және имсак уақытына дейін созылады.</string>
    <string name="tun">\u00A0\u00A0 Түн жарымы (1/2 түн уақыты)</string>
    <string name="tun_text">\u00A0\u00A0 Шариғи түн, күннің батуынан фәжірге дейінгі уақыт аралығы. Яғни күннің батуымен басталған шам уақытымен имсақ уақытының аралығы. Бұл екі уақыт арасы екіге бөлініп, шыққан нәтиже шам намазының уақытына қосылса немесе имсақ уақытынан алынса, “түн жарымы” уақыты табылады. Шафии мазһабында құптан намазының соңғы уақыты, шариғи түннің жартысына дейін деген ғалымдар бар. Құптан намазын шариғи түннің жартысынан кейін оқу олардың үкімі бойынша жаиз емес. Ханафи мазһабында мәкрух болады.</string>
    <string name="tahajit">\u00A0\u00A0 Тәһәжжуд уақыты</string>
    <string name="tahajit_text">\u00A0\u00A0 Шариғи түннің, яғни күннің батуымен басталатын шам уақытымен имсақ уақыты аралығындағы уақыттың үштен екісі өткеннен кейінгі уақыт. Яғни шариғи түннің соңғы үштен бірі. Тәһәжжуд намазы имсақ уақытынан бұрын оқылады. Тәһәжжуд ұйқыны тәрк ету деген сөз. Күндіз оқылған мың рәкаттан да үстем болады. Қазасы барлардың екі рәкат қаза намазын оқуы, тәһәжжуд намазын оқудан да үстем болады.</string>
    <string name="sare">\u00A0\u00A0 Сәре (сәһәр, таң сәрі) уақыты</string>
    <string name="sare_text">\u00A0\u00A0 Күн батқаннан бастап, имсак уақытына (таң атқанға) дейінгі уақыттың соңғы алтыдан бірі «сәре уақыты» деп аталады. Ширатул ислам ашықтамасы кітабында былай делінген: “Хадис шәрифте: «Түнгі сәһәр уақытында және намаздардан кейін жасалған дұға қабыл болады.» делінген. Дұғаны хамдпен және салауатпен бастау және соңында екі алақанмен бетті сипау сүннет болып табылады.” Бұл уақытта истиғфар айтуды, Аллаһу та’алаға жылап-жалбарынуды мүмкіндік деп білу керек. Дүрәр кітабында былай делінеді: “Сәре уақытында желінген тамақ сахур (сәре тамағы) деп аталады.”</string>

<!--    book screen-->
    <string name="ai_ulim">ӘЙ, ҰЛЫМ ІЛІМХАЛЫ</string>
    <string name="xazret">ХАЗРЕТІ МҰХАММЕД АЛЕЙҺИССАЛАМНЫҢ ӨМІРІ</string>
    <string name="islam_axlaqy">ИСЛАМ АХЛАҚЫ</string>
    <string name="jannat">ЖӘННАТ ЖОЛЫ ІЛІМХАЛЫ</string>
    <string name="qiyamet">ҚИЯМЕТ ЖӘНЕ АХИРЕТ</string>
    <string name="jizn">ЖИЗНЬ ПРОРОКА МУХАММЕДА (САЛЛАЛЛАХУ АЛЕЙХИ ВА САЛЛЯМ)</string>
    <string name="ai_ulim_text">\u00A0\u00A0 Ханафи мазһабының ұлы және атақты ислам ғұламаларының кітаптарынан жинақталған аталмыш ілімхал, ұзақ ғасырлар бойы мұсылман қауымның діни біліктілігімен бірге астрономия саласындағы сауатылығын арттыруда үлкен қызметтер атқарған...</string>
    <string name="xazret_text">\u00A0\u00A0 Бұл кітап, сүйікті пайғамбарымыз Мұхаммед алейһиссаламның мүбәрәк өмір-баянын хикаялайды. Кітапты мұқият оқығандардың жүрегіне Аллаһу та’аланың елшісіне деген таңданыс пен мақтаныш ұялап, әлемнің мырзасына деген махаббаты артып...</string>
    <string name="islam_axlaqy_text">\u00A0\u00A0 Исламға жат болған мінез-құлықтардың және олардан сақтану мен арылудың жолдары білдіріледі. Бұл жаман мінездер – көңілдің (жүректің) аурулары болып табылады. Жаман мінездер көңілді және рухты мәңгілік өлімге алып барады...</string>
    <string name="jannat_text">\u00A0\u00A0 Ғасырлардан бері мұсылман халықтардың өмірдегі және рұхани тұрғыда хал ілімдерін үйреніп, мықты қоғам болып қалыптасуына ықпал еткендігі үшін міне бүгін «Жәннат жолы ілімхалы» деген атпен қазақ тілді оқырманға ұсынылып отыр...</string>
    <string name="qiyamet_text">\u00A0\u00A0 Бұл кітапта адамның өлімі, рухтың денеден айрылуы, қабір өмірі, қабір сұрақтары, қиямет күнінде адамдардың есепке тартылуы, жаннат пен тозаққа қалай жіберілетіні туралы кеңінен баяндалған...</string>
    <string name="jizn_text">\u00A0\u00A0 Эта книга о благословенной жизни нашего любимого пророка Мухаммеда (мир ему), посланнике и любимце Всевышнего. Те, кто будут внимательно читать книгу, непременно проникнутся восхищением к посланнику Аллаха...</string>


<!--    setting screen-->
    <string name="search_hidden">Қала аты…</string>
    <string name="search_hidden_city">Қалаларды іздеу…</string>
    <string name="israk">Ишрак</string>
    <string name="keraxat">Керахат</string>
    <string name="asriaual">Асри Әууәл</string>
    <string name="isfifar">Исфирар</string>
    <string name="ishtibak">Иштибак</string>
    <string name="ishaisani">Ишаи сани</string>
    <string name="ok">OK</string>

<!--    prayer times screen-->
    <string name="imsak1">Имсак</string>
    <string name="bamdat1">Бамдат</string>
    <string name="kun1">Күн</string>
    <string name="ishraq1">Ишрак</string>
    <string name="kerahat1">Керахат</string>
    <string name="besin1">Бесін</string>
    <string name="asriauual1">Асри Әууал</string>
    <string name="ekindi1">Екінді</string>
    <string name="isfirar1">Исфирар</string>
    <string name="aqsham1">Ақшам</string>
    <string name="ishtibaq1">Иштибак</string>
    <string name="quptan1">Құптан</string>
    <string name="ishaisani1">Ишаи Сани</string>
    <string name="all_cities">Барлық қалалар</string>
    <string name="mine_cities">Менің қалаларым</string>
    <string name="null_cities">Сізде сақталған қалалар жоқ! \nБарлық қалалар бөліміне өтіп қалаларды жүктеп алыңыз.</string>
    <string name="settings_text">Басты беттегі намаз уақыттарын реттеуге болады. Өзіңізге қажет намаз уақыттарын қосып, қалғанын өшіріп қойыңыз. Намаз уақыттарының толық анықтамасын "Мәзір" -> "Мәліметтер" -> "Уақыттардың анықтамасы" бөлімінен көруге болады.</string>

</resources>